<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://tcloud-farm.github.io//agri-iot-blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://tcloud-farm.github.io//agri-iot-blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-10-22T11:14:51+09:00</updated><id>https://tcloud-farm.github.io//agri-iot-blog/feed.xml</id><title type="html">農業IoTプロジェクト 開発ブログ</title><subtitle>札幌市北区の「舟木農園」にて、2025年から使用する&lt;a href=&quot;https://tcloud.farm/agri-iot-2024/&quot;&gt;「自動灌水システム」を開発するプロジェクト&lt;/a&gt;です。 土壌水分をセンサーで計測し、自動で水をやる以外にも、環境データ（気温、湿度、日照など）を収集し、農家がスマホでリアルタイムに状況を把握できるようにします。</subtitle><author><name>cloudfarm Inc.</name></author><entry><title type="html">農業IoTプロジェクト：進捗報告！</title><link href="https://tcloud-farm.github.io//agri-iot-blog/news/2025/10/20/progress.html" rel="alternate" type="text/html" title="農業IoTプロジェクト：進捗報告！" /><published>2025-10-20T14:50:11+09:00</published><updated>2025-10-20T14:50:11+09:00</updated><id>https://tcloud-farm.github.io//agri-iot-blog/news/2025/10/20/progress</id><content type="html" xml:base="https://tcloud-farm.github.io//agri-iot-blog/news/2025/10/20/progress.html"><![CDATA[<p>こんにちは！
北海道大学で農業IoTプロジェクトに参加している中根進之介です。
今回はおよそ3か月ぶりの進捗報告として、この間の取り組みについてまとめます。</p>

<hr />

<h2 id="取り組んだこと">取り組んだこと</h2>
<ol>
  <li>データのクラウド管理に向けた準備</li>
  <li>水分センサの耐久性評価</li>
  <li>センサマイコンの保護</li>
  <li>水分特性曲線モデルの選択</li>
</ol>

<hr />

<h4 id="1データのクラウド管理に向けた準備">1.データのクラウド管理に向けた準備</h4>
<p>このプロジェクトでは、水分センサの値をクラウドに定期的に保存することで、家にいながら畑の水分状況を確認できる環境を目指しています。<br />
これまでは、マイコンから一度PCを経由してクラウドに保存することはできていましたが、さらにPCを介さず直接クラウドに書き込むことを試みました。<br />
初めはなかなかうまくいきませんでしたが、田名辺さんのアドバイスをいただきながら、無事にクラウドへの直接保存に成功しました。<br />
開発を主に担ってくれた遊佐拓実くんは、<br />
「クラウドへの書き込みは、ゼロをワイファイにつなぐ段階からつまづいて、思うように進まず、IoTを実装するにはハードとソフトの両方の知識をつけなければならない点が難しいと感じた。」と話してくれました。<br />
今後は、cron/crontab等を活用して定期的にクラウドにデータを書き込めるよう準備を進めるとともに、そのクラウドのデータを実際に使う農家の方が直観的に理解できるように改良していく予定です。
<img class="img-fluid" src="/agri-iot-blog/assets/images/20251020-01.jpg" /></p>

<h4 id="2水分センサの耐久性評価">2.水分センサの耐久性評価</h4>
<p>このプロジェクトでは、トマトの灌水量を水分センサの値からPF値に変換し、その値に応じて制御することを目標としています。
そのため、水分センサの正確性が非常に重要です。
そこで、長期運用時にどの程度安定して値を測定できるか、誤差はどの程度生じるかを事前に確認しました。<br />
実施内容：<br />
•1か月間、試験用の鉢に水分センサを設置<br />
•毎日水やりを行い、センサの値を観察<br />
結果：<br />
1か月間連続使用しても安定した値を計測できました。<br />
今後はさらに長期的な影響や、畑の肥料による測定誤差についても調査していく予定です。
<img class="img-fluid" src="/agri-iot-blog/assets/images/20251020-04.jpg" /></p>

<h4 id="3センサマイコンの保護">3.センサマイコンの保護</h4>
<p>センサやマイコンは水に触れると故障する可能性があります。
しかし、実際の運用では水に濡れることも想定されるため、水濡れによる故障を防ぐために保護加工を施しました。防水性や紫外線に対する耐性を考慮しタイル用の目地を用いました。
これにより、屋外での長期運用でもマイコンやセンサが安定して動作する環境を整えることができました。<br />
今後はさらに、より強度を上げていくことが課題です。
<img class="img-fluid" src="/agri-iot-blog/assets/images/20251020-02.jpg" /></p>

<h4 id="4水分特性曲線モデルの選択">4.水分特性曲線モデルの選択</h4>
<p>前回の土壌実験の記事の中で、水分特性曲線のモデルにはいくつか種類があり、どのモデルを採用するか決める必要があるということを触れました。<br />
今回は、どのモデルも当てはまりも良かったため、今回の実験に協力していただいた濱本教授の論文で頻繁に使用されているvan Genunhtenモデルの式を採用しました。
<img class="img-fluid" src="/agri-iot-blog/assets/images/20251020-03.jpg" /></p>

<hr />

<h2 id="今後の展望">今後の展望</h2>
<p>•	データの自動クラウド保存の実装<br />
•	長期的なセンサの耐久性評価<br />
•	肥料によるセンサ誤差の調査<br />
•	センサ・マイコンの保護強化<br />
これらを進めることで、実際に農園での実装に向けて準備をしていきます！！<br />
最後まで読んでいただき、ありがとうございました！<br />
次回のブログもお楽しみに！</p>]]></content><author><name>中根進之介</name></author><category term="News" /><summary type="html"><![CDATA[こんにちは！ 北海道大学で農業IoTプロジェクトに参加している中根進之介です。 今回はおよそ3か月ぶりの進捗報告として、この間の取り組みについてまとめます。]]></summary></entry><entry><title type="html">土壌実験</title><link href="https://tcloud-farm.github.io//agri-iot-blog/news/2025/06/02/soil-experiment.html" rel="alternate" type="text/html" title="土壌実験" /><published>2025-06-02T14:50:11+09:00</published><updated>2025-06-02T14:50:11+09:00</updated><id>https://tcloud-farm.github.io//agri-iot-blog/news/2025/06/02/soil-experiment</id><content type="html" xml:base="https://tcloud-farm.github.io//agri-iot-blog/news/2025/06/02/soil-experiment.html"><![CDATA[<p>こんにちは！<br />
農業IoTプロジェクトに参加しております中根進之介です。今回は前回のブログの中でも少し触れた冬の期間に行っていた、土壌実験を紹介します。</p>

<p>土壌実験は、北海道大学農学部土壌保全学研究室の濱本昌一郎教授、当時修士2年の小林徹平さんに協力していただき、トマトの栽培で使用する土壌の水分特性曲線を求めました。</p>

<h2 id="水分特性曲線とは">水分特性曲線とは？</h2>
<p>水分特性曲線とは、土壌が水をどのように保持するかを示すグラフで、軸に体積含水率[%]、マトリックポテンシャル[Pa]を取ります。</p>

<p>・体積含水率とは、土壌中の水の体積を、土壌の全体積（固相＋液相＋気相）で割った値です。</p>

<p>・マトリックポテンシャルとは、水を土壌から引き抜くために必要な圧力(負圧)のことで、水の保持力の指標になります。</p>

<p>土壌の粒径分布によって水分特性曲線の形は変わります。粒径が一様な土壌では、ある特定のマトリックポテンシャルで一気に水が抜けます。これは、間隙（孔隙）が均一であるため、全体で同じ強さで水が保持されているからです。一方、粒径が多様な土壌では、マトリックポテンシャルの減少(負圧の増加)に伴って少しずつ水が抜けていきます。<br /> 
「団粒構造は良い！」と耳にすることがあるかもしれませんが、その理由も粒径分布にあります。団粒構造とは、小さな粒子が集まって大きな塊（団粒）を形成する構造で、大きな間隙と小さな間隙が混在します。結果として、大きな間隙からは水が排出されやすく、小さな間隙では水をしっかり保持できるため、排水性と保水性のバランスが取れた、作物の生育に適した土壌になります。 <br /></p>

<p>マトリックポテンシャルの常用対数をとったものがpF値としてよくつかわれるため、以下ではpF値と表記します。マトリックポテンシャルが1000Paの時は、pF値で３のような感じです</p>

<h2 id="なぜ水分特性曲線を求めるの">なぜ水分特性曲線を求めるの？？</h2>
<p>結論から言うと、作物にとって土壌の中に「どれくらいの水があるか」よりも土壌の中に「植物が利用できる状態の水があるか」が重要だからです。土壌中に水分があったとしても、その水が強くひきつけられている状態（pF値が高い状態）だと植物はその水を吸い上げることが出来ず、それを利用できません。土壌によっては、土壌中に水はあるのに植物はそれを使えない！といったことが起こりうるのです。</p>

<p>今回のプロジェクトでは潅水の制御を、安価な体積含水率センサの値を水分特性曲線を利用してpF値を予測し、その値で管理することにより植物にとって利用しやすい水が存在するという土壌を維持することを目指しています！　<br />
（pF値を求めることのできるセンサも存在しますが、高価なためにこのような方法をとっています）<br /></p>

<h2 id="土壌実験の結果">土壌実験の結果</h2>
<p>実験は吸引法と圧力法と呼ばれる方法を用いて行いました。詳しい説明は省略しますが、簡単に説明すると、サンプル土壌を初めに水で飽和させた状態にしたのちに水を吸引する力を設定し、その力が働いた状態でどれだけ水を保持できているかを計測し、同様に少しずつ吸引する力を大きくしながら行っていくものです。
計測は二種類の土壌で、土壌の乾燥密度（水が入っていないときの単位体積当たりの重さ）が0.7ｇ/ccのものと0.9g/ccのものを用意し、それら4種類を各3個の合計12個のサンプル試料で計測を行いました。
以下に結果を示します。<br /></p>

<p><img class="img-fluid" src="/agri-iot-blog/assets/images/20250524-01.jpg" /><br /></p>

<p>実験によって、各pF値における体積含水率を求めることが出来ました。しかしこれはまだ点のデータであるので、これから水分特性曲線の数式を得る必要があります。数式にすることで、体積含水率からpF値を一対一に予測することが可能になるためです。そのためのモデルにはいくつかの種類があるので、SWRC fitを用いてどのモデルが良いのかを検証しました。以下に一つを示します。これは土の種類ポットエースN 実験前土質量35gのサンプル土壌の一つの結果を様々なモデルで検証した結果です。AICの大きさが小さいほどモデルの当てはまりがいいことを示しています。<br /></p>

<p><img class="img-fluid" src="/agri-iot-blog/assets/images/20250524-02.jpg" />
<img class="img-fluid" src="/agri-iot-blog/assets/images/20250524-03.jpg" /> <br /></p>

<h2 id="今後は">今後は？？</h2>
<p>これからは、実際にトマトを育てる土壌の乾燥密度等を考慮して最適な数式を選択し、それを利用して潅水のpF値制御を行っていきたいと考えています！！</p>

<hr />

<p>・参考文献
Seki, K., Toride, N., &amp; Th. van Genuchten, M. (2023) Evaluation of a general model for multimodal unsaturated soil hydraulic properties. J. Hydrol. Hydromech. 71(1): 22-34.
https://doi.org/10.2478/johh-2022-0039</p>]]></content><author><name>中根　進之介</name></author><category term="News" /><summary type="html"><![CDATA[こんにちは！ 農業IoTプロジェクトに参加しております中根進之介です。今回は前回のブログの中でも少し触れた冬の期間に行っていた、土壌実験を紹介します。]]></summary></entry><entry><title type="html">舟木農園訪問！</title><link href="https://tcloud-farm.github.io//agri-iot-blog/news/2025/04/23/funaki-farm.html" rel="alternate" type="text/html" title="舟木農園訪問！" /><published>2025-04-23T14:50:11+09:00</published><updated>2025-04-23T14:50:11+09:00</updated><id>https://tcloud-farm.github.io//agri-iot-blog/news/2025/04/23/funaki-farm</id><content type="html" xml:base="https://tcloud-farm.github.io//agri-iot-blog/news/2025/04/23/funaki-farm.html"><![CDATA[<p>こんにちは。農業IoTプロジェクトに参加させていただいています、北海道大学農学部生物環境工学科３年の中根進之介です。</p>

<h2 id="はじめに">はじめに</h2>

<p>4月12日と13日に、舟木農園を訪問してきました。
今回の訪問の目的は、冬の間（11月〜3月）に開発していた自動潅水システムのプロトタイプを、実際の農場で動かしデータをクラウド化まで行うことです！
<img class="img-fluid" src="/agri-iot-blog/assets/images/20250413-04.jpg" />
—</p>

<h2 id="-具体的な活動内容">◆ 具体的な活動内容</h2>
<p>今回の主な作業は次の4つです。</p>
<ol>
  <li>実地での配線作業</li>
  <li>データのクラウド化に向けた準備</li>
  <li>土壌水分センサの校正</li>
  <li>水分特性曲線の実験結果の修正</li>
</ol>

<hr />

<h4 id="1配線作業">1.配線作業</h4>
<p>この作業は、同じく生物環境工学科3年の堅田一太君が担当。
現場の電源とラズベリーパイゼロ、ポンプを接続し、実際に潅水制御に成功しました！
<img class="img-fluid" src="/agri-iot-blog/assets/images/20250413-03.jpg" /></p>

<h4 id="2データのクラウド化に向けた準備">2.データのクラウド化に向けた準備</h4>
<p>これは、北海道大学工学部情報エレクトロニクス学科4年の小関万喜さんが担当しました！
得られたデータをクラウドで管理できるように、Google cloudの firebaseというクラウドにデータを送受信できるようにしました！
マイコンからデータを送信できたときはとても興奮しました！
マイコンからデータを受信することと，クラウドに挙げること、それぞれ個別にはできたので今後はそれらを組み合わせることが課題です！</p>

<h4 id="3土壌水分センサの校正">3.土壌水分センサの校正</h4>
<p>これは、私と同級生の石井旭君で取り組みました。
現在、センサーは5つありますが、個体差が大きいため、それぞれを丁寧に校正しました。
ただ、比較的安価なセンサーなので、ばらつきがあり、土壌に挿して測定した結果、期待通りの値が出ないことも。
今後はその原因を探り、精度を上げる方法を検討していきます。</p>

<h4 id="4水分特性曲線の実験結果の修正">4.水分特性曲線の実験結果の修正</h4>
<p>こちらは同級生の遊佐拓実君が担当しました。
この実験は、冬の間に北大農学部の土壌保全学研究室で、教授や修士の方の協力のもと実施したものです。詳細は後日、まとめます！
今回、修士の方からいただいたアドバイスをもとに、結果の修正作業を行いました。</p>

<hr />

<h2 id="苗の育苗と気づき">苗の育苗と気づき</h2>
<p>最後に、舟木さんから育苗中の苗を見せていただきました。
中でも印象的だったのが、4月初旬の異常な暑さの影響で枯れてしまったトマトの苗です。
<img class="img-fluid" src="/agri-iot-blog/assets/images/20250413-02.jpg" />
育苗に1か月以上かけていたのに、暑さへの対応が少し遅れただけでほぼ全滅…。
作物の管理の重要性と、人の手だけで全てをカバーする難しさを痛感しました。
だからこそ、私たちが開発している自動潅水システムが、農家さんの負担を減らし、より良い作物を育てる助けになると感じました。</p>

<hr />

<h2 id="最後に">最後に</h2>
<p>今回の訪問では、目標としていた「プロトタイプの実装〜クラウド連携」までは達成できませんでした。
ただ、現場に出ることでトラブルや課題も見つかり、確実に前進していると感じます。
ちなみに、４月13日は強風で極寒であったとともに、小関さん、石井君の自転車は壊れ、田名辺さんのジンギスカンハウスはドアが飛ばされるなど、現場以外でもハプニング続きでした　笑
<img class="img-fluid" src="/agri-iot-blog/assets/images/20250413-01.jpg" />
次回の訪問までに、今回できなかったことを改善していきたいです。
最後まで読んでいただき、ありがとうございました！
次回のブログもお楽しみに！</p>]]></content><author><name>中根進之介</name></author><category term="News" /><summary type="html"><![CDATA[こんにちは。農業IoTプロジェクトに参加させていただいています、北海道大学農学部生物環境工学科３年の中根進之介です。]]></summary></entry><entry><title type="html">農業IoTプロジェクトのブログ、始めます！</title><link href="https://tcloud-farm.github.io//agri-iot-blog/news/2025/04/01/project-started.html" rel="alternate" type="text/html" title="農業IoTプロジェクトのブログ、始めます！" /><published>2025-04-01T14:50:11+09:00</published><updated>2025-04-01T14:50:11+09:00</updated><id>https://tcloud-farm.github.io//agri-iot-blog/news/2025/04/01/project-started</id><content type="html" xml:base="https://tcloud-farm.github.io//agri-iot-blog/news/2025/04/01/project-started.html"><![CDATA[<p>こんにちは。クラウドファーム株式会社 代表、半農半ITエンジニアの
<a href="https://tcloud.farm/about/">たなべ</a>
です。</p>

<p>昨年（2024年）9月に
<a href="https://tcloud.farm/agri-iot-2024/">こちら</a>
で告知させていただいた、学生向け農業IoTプロジェクトですが、なんと北海道大学の学生さん5名が参加してくれることになり、11月より本格的にスタートしました！</p>

<p>このプロジェクトは、農業IoTの実践を通じて学生の皆さんに学びの機会を提供することを目的としていますが、「どうせやるなら、実際の農業現場で役立つものを作ろう！」という思いから、実際の農家さんと連携して進めています。</p>

<p>せっかくの機会ですので、このブログでもプロジェクトの進捗を発信していきたいと思います！</p>

<h2 class="section-heading">どうやって進めているの？</h2>

<p>まず11月下旬、設置先となる舟木農園さんを訪問し、現地視察を行いました。
<img class="img-fluid" src="/agri-iot-blog/assets/images/20250401-03.jpg" /></p>

<p>その後、12月にはキックオフミーティングを実施し、プロジェクトの進め方や役割分担を話し合いました。基本的には、学生さんの「やってみたいこと」をベースにメインの担当を決めていますが、学びの幅を広げてもらうために、主担当以外の分野にも積極的にチャレンジしてもらう「全員参加型」のスタイルを取っています。</p>

<p>プログラミングや電子工作が初めてというメンバーもいますが、皆さん自発的に動いてくれていて、とても頼もしいです！</p>

<p>進捗管理にはGitHubのプロジェクト機能を活用し、タスクを可視化しながら進めています。
<img class="img-fluid" src="/agri-iot-blog/assets/images/20250401-01.png" /></p>

<p>今後もこのブログで、プロジェクトの様子を随時お届けしていきます。どうぞお楽しみに！</p>

<p><img class="img-fluid" src="/agri-iot-blog/assets/images/20250401-02.jpg" /></p>]]></content><author><name>たなべ</name></author><category term="News" /><summary type="html"><![CDATA[こんにちは。クラウドファーム株式会社 代表、半農半ITエンジニアの たなべ です。]]></summary></entry></feed>